%==============================================================================
\chapter{Conclusões}\label{conclusao}
%==============================================================================
%retomar o objetivo
%relatar desafios
%aprendizado
%resultados preliminares

O principal objetivo do trabalho é o desenvolvimento de uma ferramenta de apoio a especificação de requisitos, esse objetivo foi atentido pela ferramenta produzida. A ferramenta é disponibilizada em formato de \textit{plugin} para a \acp{ide} Eclipse e oferece suporte a linguagem Relax proposta por \citeonline{whittle2010relax}. Também, a ferramenta fornece mecanismos funcionais simples para que o Engenheiro de Software possa utilizar os recursos que a linguagem Relax oferece. 

Ao decorrer do desenvolvimento da ferramenta foram encontrados desafios gerados pela manipulação dos componentes oferecidos pela~\acp{ide} Eclipse, outro fator que demandou tempo foi a falta de documentação sobre alguns erros disparados pelo próprio ambiente. Soma-se a isso, a utilização de geradores de analisadores léxicos e sintáticos foi outro desafio, visto que para sua utilização é necessário conhecimentos sobre o funcionamento interno de um compilador.

No presente trabalho foi possível compreender a importância do processo de~\ac{er} para~\acp{sa}, a relevância da linguagem Relax criada por~\citeonline{whittle2010relax} para a especificação de requisitos de~\ac{sa} viabilizaram a construção desse trabalho. Além disso, o contato com o desenvolvimento de \textit{plugins} para a plataforma Eclipse e a utilização do programa JFlex para a criação de geradores de analisadores léxicos e sintáticos possibilitou o aprendizado técnico dos recursos oferecidos por essas tecnologias.

O resultado gerado pelo trabalho foi a ferramenta (\textit{plugin}) RelaxEditor, através dessa ferramenta o desenvolvedor de software pode especificar requisitos utilizando a linguagem Relax. A ferramenta disponibiliza um editor adequado para a escrita de requisitos, nela os operadores da linguagem são destacados, os fatores associados aos requisitos podem ser definidos e a expressão Relax do requisito pode ser gerada. Essa ferramenta pode auxiliar o Engenheiro de Software na etapa de análise de qualquer sistema (autoadaptativo ou não), por oferecer suporte a linguagem Relax, a ferramenta pode proporcionar ao Engenheiro de Software a eliminação da redundância nos requisitos e das inconcistências contidas nas especificações.

%No decorrer do desenvolvimento da ferramenta poderão ser encontrados desafios que podem surgir de fatores como: manipulação dos componentes que %a \acp{ide} Eclipse disponibiliza; construção do interpretador que controlará as operações que envolvem a leitura, interpretação e construção %de perfil de sintaxe; comunicação entre as camadas arquiteturais do software (\ac{mvc}); gestão de armazenamento dos operadores e regras %semânticas da linguagem \textit{Relax}. 

%Até então foi possível compreender que o desenvolvimento da ferramenta é viável e sua implementação pode ser realizada de acordo com as %tecnologias utilizadas (linguagem de programação Java, \acp{ide} Eclipse), prazo proposto pelo cronograma das atividades, processo de %desenvolvimento utilizado (\ac{rup}) e os artefatos preliminares (diagramas de caso de uso e atividade, modelagem de domínio, modelo de caso de %uso e protótipo de baixa fidelidade).

\section{Trabalhos Futuros}

Até então a ferramenta gera a expressão Relax do requisito, o próximo passo é a geração de um modelo Relax do requisito, nele será representado graficamente: os operadores utilizados pelos requisitos, suas dependências, fatores do ambiente, aspectos de monitoração e relacionamentos (ambiente e monitoração). Tal modelo será o artefato conceitual utilizado para a visualização do problema na etapa de análise, posteriormente se tornará o artefato base da etapa de projeto.